<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>だからといって、このままでいいはずがない。</title><link href="http://yuseinishiyama.github.io/" rel="alternate"></link><link href="http://yuseinishiyama.github.io/feeds/impressions.atom.xml" rel="self"></link><id>http://yuseinishiyama.github.io/</id><updated>2013-08-19T17:18:00+02:00</updated><entry><title>きっと、うまくいく</title><link href="http://yuseinishiyama.github.io/posts/2013/08/19/3idiots/" rel="alternate"></link><updated>2013-08-19T17:18:00+02:00</updated><author><name>nishiyama101</name></author><id>tag:yuseinishiyama.github.io,2013-08-19:posts/2013/08/19/3idiots/</id><summary type="html">&lt;p&gt;映画『きっと、うまくいく(3idiots)』を見た。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;序盤は、ボリウッド特有の唐突なミュージカルシーンと、とてつもなく大味の筋書きに慣れなかった。しかし、終わってみると、伏線もきれいに回収され、結末もすがすがしく、前評判通りの快作だったといえよう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ランチョーという主人公を通して明らかにされる、この作品のメッセージは「誠実さ」に尽きる。彼は納得のいかないことをそのまま放置することが出来ず、しがらみに縛られて不誠実な行動をとる人間にひたすら突っかかる。この彼のお節介が、様々の愉快な事件を巻き起こし、また周囲の人々を変えていく。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;勇気をもらえた一方で、どうしても違和感が拭い去れなかった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主人公ランチョーはの人間像は理想的だ。彼は、このようにありたいと思うと同時に、そのようにあろうとできる。一方で、ランチョーの周りの人々はとても現実的だ。彼らはインドという国に住みながらも、抱えている問題は我々日本人とほとんど変わらない。彼らの抱える問題は、&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;親の希望と自分の希望が乖離していること&lt;br /&gt;
宗教を盲信してしまうこと&lt;br /&gt;
貧乏な家族の生活を背負っていること&lt;br /&gt;
他人の期待に必要以上に答えようとしてしまうこと&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;など、万国共通の問題である。ランチョーはこうした問題を抱える人間に、自分に正直に生きるように勧める。ではなぜランチョ―はしがらみから開放され、自由に振る舞うことができるのか。それは、「本当に」彼にしがらみがないからに他ならない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ランチョーには家族がいない。また、彼は家庭を持とうとしない。エンディングでついにランチョ―はヒロインと結ばれるが、それまで彼は不自然なほど彼女との生活を拒んできた。ヒロインとの結婚はハッピーエンドのためには必要であったが、ランチョ―の非現実的な人物像には相応しくない。ヒロインは婚約者を捨て、10年ぶりに出会ったらランチョーと結婚するという異常な行動をとるが、これはランチョ―と結婚のミスマッチとハッピーエンドの間のギャップを解消するための強引な策ともとれる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;内田樹は「哀しみの平成無責任男」というエッセイで『ニッポン無責任時代』の植木等と『踊る大捜査線』の青島俊作を例に出し、トリックスター特有の非現実性を見事に説明した。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;TVシリーズで織田裕二君が演じた青島俊作君は、湾岸署の小市民的な同僚たち（今回も相変わらず快調）と、本庁のエリートたちとの出口のないコミュニケーション不全に爽やかな風穴をあける「ヘラヘラ刑事」であった。この青島刑事がかつて「無責任シリーズ」で植木等が演じた、何ものにも束縛されない「お気楽サラリーマン」の直系の後継者なのだということに、今回映画を見てはじめて気がついた。『ニッポン無責任時代』の植木等には、帰る故郷も、骨を埋める社会も、養うべき家族も、ご機嫌を伺う恋人も、兄弟仁義で結ばれた友人も、なんにもない。だからいかなる権力も誘惑も彼をコントロールすることができない。彼が求めるものはただ一つ。自由である。無責任男は高らかに笑い、振り向きもせずに歩きさる。（中略）この「私生活の完全な消去」を代償にして青島刑事はかろうじてその行動の自由を確保していたのである。年金やローンや家族のしがらみに呪縛された同僚たちと比べると、彼には失うものがなかった（少なくとも、彼が「失うかもしれないもの」は私たちには知らされていなかった)。(内田樹著『態度が悪くてすみません』より)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;内田樹の言う「私生活の完全な消去」はそのままランチョーにあてはまる。我々は、植木等や、青島俊作や、ランチョーではない。つまり我々は私生活を持ったしがらみだらけの人間である。この映画は、自分のあり方を自分で決定することのできる理想の人間像を上手く描いている一方で、彼の私生活を抹消してしまったがために「では我々はどうすればいいのか」という哲学的な問の解決には完全に失敗している。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このようにランチョーの人物像は非現実的であるが、私はこの非現実的な人物像を例外的に現実にした人物を知っている。それは物理学者リチャード・P
・ファインマンだ。ファインマンとランチョーの間には以下の様な類似性が認められる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;画一的な教育に対する不信感&lt;br /&gt;
権威主義を執拗に攻撃する態度&lt;br /&gt;
楽観主義&lt;br /&gt;
現場主義&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;類似性は性質だけにとどまらない。誰もが知るように、彼もランチョーと同じく科学の世界で大成した。ランチョーよりも、ファインマンのほうが実在する人物であるだけに、その生き方を参考にしやすいだろうか。否、彼とてランチョーと同じ非現実性を有している。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;いくら人が僕はこういう成果をあげるべきだと思いこんでいたって、その期待を裏切るまいと努力する責任などこっちにはいっさいないのだ。そう期待するのは向こうの勝手であって、僕のせいではない（R.P.ファインマン著『ご冗談でしょう、ファインマンさん』より）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;ファインマンの自由奔放な性格・行為を支えているのはこうした無責任であった（実際彼は同書の中で、自分の思想に「社会的無責任」とうものを挙げている）。何にも縛られていない人間は確かに魅力的だ。思うままに行動し、あっという間に凡人を抜き去り高みに登る。そこを目指すことは何も悪いことではないし。そういう人間が偉業を成し遂げ、人々に勇気を与えることも事実だ。だが、しがらみに縛られた人間を不自由な人間として描き、それを解放しようとする行為を賞賛するのはどうも間違っているように思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この映画を見て勇気づけられた人間も、映画が終わった途端に再びしがらみだらけの世界に戻る。もし、そこで一念発起して、「今日から何ものも俺を束縛できない」と言えるのであれば、おそらく元から「無責任」な人間であったのだ。「責任感」、悪く言えば「しがらみ」を抱えた人間が自分を呪う必要はない。自由である代償は無責任であり、おそらく無責任は誰かを不幸にする。皆が無責任であれば、社会は機能しない。責任を負いながら生きている人間も必要であり、そういう人間を不幸とする人生観こそが誤りだ。責任感のある人間はそれを誇りに思わなければいけない。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>自己矛盾との付き合い方</title><link href="http://yuseinishiyama.github.io/posts/2013/07/21/cope-with-self-contradiction/" rel="alternate"></link><updated>2013-07-21T20:27:00+02:00</updated><author><name>nishiyama101</name></author><id>tag:yuseinishiyama.github.io,2013-07-21:posts/2013/07/21/cope-with-self-contradiction/</id><summary type="html">&lt;p&gt;先日、岡本太郎美術館へ行った。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正直なところ絵には疎い。全くのデタラメを抽象画といわれて、納得してしまうことは充分ありえる。そして、仮にそれが美術館に置いてあったとして、その絵の前で手を組んで頷いたりしてしまったら、これほど滑稽なことはない。だから、岡本太郎が描くような抽象画にもある程度距離をおいて対峙したところ、次々と矛盾した感想が頭をもたげてきた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;やっぱりこんなのはデタラメだ。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;⇔デタラメに見えるが、一貫したモチーフがあるように思う。解説によると、考えぬかれた構図があるらしい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;親も金持ちで、パリに留学している。結局、金か。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;⇔岡本太郎がフランス語でしゃべっている映像が展示されていた。かなり努力したのでは。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;もし、これが適当だとしたら、全く無価値だ。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;⇔これだけバカでかくて派手な色の作品だとどうしても気になってしまう。気になるということはそれだけで価値があるのでは。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;アバンギャルドな人だ。&lt;br /&gt;
⇔TVに出演し、大衆に迎合した人だ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;画の練習などしなくてもこんな画は描けそうだ。&lt;br /&gt;
⇔かなり立派な肖像画も描いている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;いったいどうしてこれほど評価を定めることが出来ないのかと困惑していると、それに答えるかのように、岡本太郎の芸術理論を紹介している動画の中で、こんな言葉にぶつかった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「矛盾を矛盾のまま書きだすのだ。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ああ、そうか。と、これで全てが納得いった。なんてことはない、私が最も大事だと思っている考えを岡本太郎は体現したわけだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;私は同じ考えを「自己矛盾を解消してはならない」というポリシーとして所持していた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自分を割り切るというのは魅力的な考えだ。例えば、こんなふうに。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「私は社交的な人間です。人と接することが何よりも好きです。」&lt;br /&gt;
「私はいついかなるときもリーダーシップを発揮する人間です。」  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「私は凝り性です。どんなことも原因が分かるまで追求しなければ気がすみません。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自分がどういう人間かについて考えることは重要である。そして、他人に自己紹介するときに「実を言うと自分というものがよく分からないんです...」などと言えば困惑されてしまうから、上記のように言うほうが遥かに効果的なことが多い。どこか、就職活動の定形フレーズに似ているのは偶然ではないだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;だが、魅力的であると同時に、非常に危険な考えでもある。自分が「本当に」そういう人であり、そういう人になったのも必然であると考えてしまう可能性があるからだ。「自分の戦略」と「自分の実体」を混同してはならない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;社交的だと自称する人が、対人関係でいつも愚痴を言っている。&lt;br /&gt;
リーダーシップがあると自称する人が、突然責任を放棄する。&lt;br /&gt;
凝り性を自負する人がある分野に関しては全く無頓着である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;こんなことは日常茶飯事だ。それに、こういうことを攻めてはいけない。一貫性というのは常に期待されることではあるが、また同時に常に不可能である。親が死んでも特に何も感じなかったムルソー(注1)を人間味がないとみなすのは、一貫性の悲劇としか言いようがない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;誰しも自己矛盾を抱え込んでいる。バグまみれの人間に&lt;a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/%E5%8F%82%E7%85%A7%E9%80%8F%E9%81%8E%E6%80%A7"&gt;参照透過性&lt;/a&gt;など期待してはいけない。そして、そのバグが人間味そのものではないのか。確かに自己矛盾は辛い。例えば、&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「昔は人の言うことを全く聞かなかったが、最近は人の意見を考慮するようになった。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;という人間を仮定する。そこから、&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「私は人の意見を取り入れる柔軟な人間です。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;という結論を導き出し、これからもそのように生きてくと決めれば、それはとても脳にやさしい。だが、これはひとつの可能性にすぎず、別の可能性もある。それは、&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「柔軟なことはいいことなのか。最近、丸くなったといわれるが、それは裏を返せば独創性が無いということではないのか。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;というような問いを自分に投げかける可能性だ。そうすると、&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「私は柔軟になったが、それだけではいけないのでやはり安易に人の意見を聞くのはやめよう。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;という結論が得られるが、今度は&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「やはり、自分の意見ばかりを押し通してばかりいれば信頼を得ることは出来ない。もう少し柔軟にならないといけないのではないか。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;という問いが生じて、堂々巡りになる。こうした宙ぶらりんの状態は、自分の割り切れなさに対する問いが無限に繰り返される状態であり、脳にやさしくない。やさしくはないが、この「どちらでもなさ」こそがまさに自分であり、それと向きあわねばならないのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;岡本太郎の魅力は、自己矛盾と向き合った結果生まれたミスティフィケーションにある。「こういう人だな」と思ったとたん「そうでもない」とも思わされ、いつもすんでのところでひらりと身をかわされる。結局、なにも断定できないまま、その矛盾だけを見せつけられる。この態度は、アルベール・カミュの思想と一致している。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;不条理に直面した状態を、意味を求めるときに生じた矛盾との対立であるとし、理性をもつ種である人間が直面する問題とした。不条理を悟ったり気づくことは個人に３つの選択をもたらす。自殺、宗教などへの盲信、不条理の認識である。彼は不条理を受け入れることが生き続ける唯一の方法としている。(&lt;a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/不条理"&gt;Wikipedia「不条理」より&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;(カミュの思想は「不条理」ということばで紹介されることが多いが、これは大変な誤解を生むから、こうしたキーワードと人物との結びつけはぜひとも辞めるべきだ。「不条理」ということばのもつ、虚無的な響きと彼の思想は全く異なっている。彼の思想は「不条理から目を背けないという『反抗』」を基礎とした、生きるための強く前向きな思想なのである。)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;カミュは矛盾から目をそらし、宗教などを盲信することを「哲学的自殺」といったそうだが、「自分を割り切る行為」も当然自殺にあたるだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;私と同じ、20代男性の死因1位は自殺だそうだが(注2)、それと同じくらい「哲学的自殺」も多い。残念ながら、実際に私の身のまわりでも「自殺」と「哲学的自殺」はそう珍しいことではない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;確かに、それほど生きやすい時代・世代ではないが、なんとか自ら命を断つことなく強く生きて行きたいものだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注1...アルベール・カミュ『異邦人』の主人公&lt;br /&gt;
注2...&lt;a href="http://www.lifelink.or.jp/hp/statistics.html" title="自殺者統計"&gt;自殺者統計&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>センスについて</title><link href="http://yuseinishiyama.github.io/posts/2013/06/17/about-scenece/" rel="alternate"></link><updated>2013-06-17T02:46:00+02:00</updated><author><name>nishiyama101</name></author><id>tag:yuseinishiyama.github.io,2013-06-17:posts/2013/06/17/about-scenece/</id><summary type="html">&lt;p&gt;私はよほど気心の知れた人とでないと、芸術の話をしたくない。&lt;br /&gt;
ましてや、親しくもない人からそういう話を聞かされるのは耐え難い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;芸術の価値というのは受容者にとって全く異なってくる。ある人にとって価値のあるものが他の人にとっても価値があるとは限らない。だから「自分が良いと思っているものを他人も良いと思うだろう」と考えることは大変浅はかである。すぐに宗教や政治の話をする人が愚かであるのと同じ理由で、すぐに芸術の話をする人間は愚かなわけである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;私のことを芸術嫌いと考える人もいるかも知れないが、こんな私も大学では美学を専攻し、ほとんど毎日ピアノを演奏するような生活を送った。だが、こうした「批判」と「実践」の毎日は、結果として自己矛盾を産むばかりであった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;どうして、作者不在の中で作品の価値について述べることができるのだ。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;ある作品が、ある作品より重要だと言うことができるのだろうか。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;一度も演者、作り手になったことない大学教授が、「彼らが最も価値を認めていない作品」に対してさえ語る権利があるのだろうか。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;こんなことを考えるうちに、「芸術の価値」に関して自ら語ることはほとんど辞めてしまった。できないと考えたのだ。根拠のあるものが全てだと考えて、職業にはプログラマを選んだ。芸術についてとやかく口をはさみたがる人から見ると、私は「芸術への関心が薄い人」という風に見えるかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;確かに、自分にとって価値のあるものが、他人にとっても価値あるものである「可能性は高い」。その可能性を考慮した上で行われる、芸術について語る活動というのは意味があるだろう。しかし、「物事そのものを宣伝する行為」というのは中々に難しい。どうしても「その物事を知っている自分を宣伝する行為」になってしまいがちだ。だから、何かを宣伝するときは常に後者になっていないかどうかを自問自答する必要がある。もちろん後者が全くない状態というのは難しいし、後者の要素が多少あっても前者の重要性が高ければ、有益な行為であるといえよう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;私が今回問題にしたいと思っているのは、「良いものを知っている人としての\&amp;lt;自分自身&gt;を堂々と喧伝する行為」である。これには反吐が出る。自らを「センスがいい」と称し、「センスがいいものを教えてやる」という上から目線で物事を語る。自己愛と、自分が知っているものへの愛が混同され、結局は単なる自己顕示欲の発露となる。自分に審美眼があると考えることは、なんと傲慢なことだろうか。それは、自分の審美眼を過大評価するだけでなく、それ以外の人の審美眼を貶める大変に失礼な行為である。先程述べたとおり、審美というのは個人のバックグラウンドと密接に結びついており、他人が口出しできるようなものではない。自分の審美のプロセスを他人の審美のプロセスより上に置くのは本来タブーであるはずだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;だから、私は「監督」とか「ディレクター」といった肩書きの人はあまり信用していない。彼らは、まとまったものを作るために必要な「審美の調停者」であるべきだ。絶対的な基準を持たない審美は、そこで争いが起こると延々に収束しないし、するべきでもない。だから「暫定的な」基準を設けて調停する必要があり、その基準を決定するのが彼らなのだ。また、客観性を求めすぎると誰にでも受容できる凡庸なものが出来上がる可能性が高いので、個人の主観をとりいれることで良い意味での「偏り」と「尖り」のあるものを作るのも彼らの仕事だ。もちろん、「調停者としての才覚」と「価値ある主観」を持っているとされる「監督」や「ディレクター」はものづくりにおいて重要な立場にある。もし民主的な方法でその立場に選ばれた人であれば尚更誇りに思って良いだろう。だが、私が彼らを信用できないのは、彼らが「価値ある主観」でなく「優れた客観」を持っていると勘違いしていることが多いからだ。「私には才能があるので現場の人間はそれを具現化するための道具にすぎない」と考えている人が多すぎる。「私は現場出身の人間で、現場のことをよく理解している」と思っている人間でさえ、そうだ。「現場にいないのに、現場を知っていると考えていること」がそもそも思い上がりだ。彼らは、「自分の価値観を具現化するために、周囲に協力してもらう」立場にあるべきだ。だから、「価値ある主観」だけでなく「協力してもらえる人となり」も大事なのである。間違っても&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「自分の客観が他人の客観より優れている」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;と考えてはいけない。こんな人間にはだれも協力しない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;近頃は本当に「センス」という言葉が氾濫している。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「センス」の良い服&lt;br /&gt;
「センス」のいい音楽&lt;br /&gt;
「センス」のいい身のこなし...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、「センス」を磨く活動は、日本国民のメジャーな余暇の過ごし方になっている。どれだけの人が休日にお洒落なカフェや、美術館・博物館・コンサートの類に赴くだろうか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして「センス」を売りにして活動している人も増えた。もちろん、これはある程度仕方のないことだと思う。価値の寿命がどんどん短くなっていく現代において「一つのことだけで食べていける」そういう幸せな人は相当に減った。何をやってもすぐ消えていくので、あれこれ色んなことをやって食べていかねばならない。だから色んなことに首を突っ込んで生きていくしか無いのだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;漫才だけでは食べていけないから、コントもする。&lt;br /&gt;
CDを売るだけでは生きていけないから、インスタレーションとコラボする。&lt;br /&gt;
絵を描くだけでは子供を学校にやれないので、本も書く。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;こういう風にオールラウンダーになっていく必要がある。そして、新しい分野に手を出す時に足がかりになるのが「センス」だ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;だが、商売する側からみると、「センス」などどうでもいい。企業が既に大量のユーザーがついているサービスを買収するのと同じように、既にファンがいる有名人というのはカネになるのだ。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;悲しいかな、「センス」がいいと勘違いさせられた無数の有名人と、そうした人たちの「センス」を勘違いしてしまった無数の消費者がいるのが現実ではないかと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;もちろんある分野で名を挙げた人というのは、そこで培った方法論や哲学を他に活かすことができる。これは間違いないことだ。だけれど、こういう人を見て「センス」という何かを持った「全能」の人間がいる、と勘違いしてしまった人は多いのではなかろうか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「センス」とは便利な言葉だ。反証可能性が全くない。一旦「自分はセンスがいい」と思ったが最後、自分を攻撃してくる人は全て「センスが無い人間」だ。幼稚な全能感に支配された誰からの意見にも耳をかさない、永遠の害悪がそこに生まれる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本来「センス」とは、もしそういう言葉があったとすればだが、決して無形のものではないはずだ。それは、価値あるものを生むための「プロセス」なり「考え方」であったりするべきで、&lt;br /&gt;
再生産可能であり、だからこそ他の分野にもある程度適応できるのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自分の能力を問われて、「センス」とか「経験」をすぐに持ち出す人間は大したことのない人間だ。もし彼が何かを成し遂げていたとしたらそれは運だし、何も成し遂げていなければそれは然るべき状態だ。反証不可能な言葉に逃げるという事、それは「何も語るべきことがない人間」であるということの証明にほかならない。仮に運良く成功を収めていたとしよう、それでも後世に伝える言葉を持たなければ、それだけでその価値は半減する。もし、信念を持っている人間であれば、それを語れるはずだし、それを伝えていくべきなのだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;もし、「自分はセンスがある」というようなことを考えている人がいれば、危険だと思ったほうがいい。きっと他人に失礼な言動・行動をして迷惑をかけているに違いない。そういう人の言う「センス」は誤った選民思想に他ならない。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>バカ・アホ賛美はもう結構。</title><link href="http://yuseinishiyama.github.io/posts/2013/06/10/never-be-fool/" rel="alternate"></link><updated>2013-06-10T05:52:00+02:00</updated><author><name>nishiyama101</name></author><id>tag:yuseinishiyama.github.io,2013-06-10:posts/2013/06/10/never-be-fool/</id><summary type="html">&lt;p&gt;何かに対して、バカだとかアホだとか言うと、「お前はどうなんだ」という議論に持ち込まれることがある。だからはじめに言っておくが、&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;私もバカ・アホの部類である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;だが、「バカ・アホでもいい」と思うほどはバカ・アホではないし、ましてや、「バカ・アホが世界を制する」みたいな仰天思想の持ち主のようなバカ・アホでもない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;筒井康隆の『アホの壁』の冒頭にこんな文がある。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;むろんアホの壁を乗り越えて彼方へ行かぬ限りは成り立たない仕事もある。言うまでもなく芸術という仕事である。芸術的狂気というものは一旦良識から離れてアホの側に身を置かねばならない。それが単なるアホと異なるのは、壁の存在、壁の所在、壁の位置、壁の高さ、壁を乗り越える方法などを熟知していることだ。そのためには冷静な正気を保ちながら壁を認識しなければならない。これができていない芸術は、常識に囚われたつまらないものにならざるを得ないだろう。&lt;br /&gt;
 \&amp;lt;筒井康隆(2010)『アホの壁』新潮社 p7&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;あれほど無茶苦茶なスラップスティックを書ける作家の芸術感がこのようなものであるということは、とても印象的だ（『アホの壁』は、この常識さゆえに、筒井康隆特有の痛快さにはかけるので物足りないのだが）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;私は、個性というのはとても大事だと思っている。過去の財産にアクセスしやすい時代に過去の再生産を行なっても大した価値にはならないからだ。それに、今までに無かったものの見方・考え方や歴史観を生むような個性が、現代日本を覆う民族的な不安を乗り越えるためには必要不可欠だとも思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;だが、絶対に「個性」と「変」を混同してはいけない。「個性」は意識的で、説明可能で、再生産可能であるがゆえに価値がある。「変」はそうではない。無意識的で、説明できないものであるから、面白いということはあっても共感を呼んだりすることはない。筒井康隆の言うところの「単なるアホ」にすぎない。複雑で高度な理論から発するものと、無意味でナンセンスなものは様相が似てくる。そういうわけで、アウトプットが同じならば、インプットを探らないとその違いが判断できない。だから、こそ説明できるということはとても重要だ。噛み砕いて言えば、「笑わせる」のはいいけども「笑われる」のは良くないということだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以前にも取り上げたが、Jobsの&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Stay hungry. Stay foolish.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;は、本当に冷静になって受け止めるべき言葉だ。そもそもJobs自身が引用した文であるということ。語呂の良い扇動的な文章であること。我々日本人には完全なニュアンスは理解できないこと。Jobsの人間性は賛否両論であること。これらのことを考えた上で受け止めなければならない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://d.hatena.ne.jp/fujipon/20111016"&gt;琥珀色の戯言&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
この記事にあるぐらいの、一歩引いた考えが必要だろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;こういう閉塞感のある時代に、「バカ･アホでも大丈夫だよ」と言われると救われた気持ちになるが、そういうところだけを取り入れたらどれだけ酷いことになるかは明らかである。先にも述べたように、これからは共感されるような思想が必要になってくる。そういう時に、「バカでいろ」といわれて「バカでいます」というような人間は役に立たない。日本でJobsの人気が高く、また、マスメディアにも取り上げやすい人物なだけに悪影響が無いか大変心配である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「バカ」「アホ」とタイプしすぎたせいで、随分と下品な見た目になってしまったが、最後にもう一度だけ&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Don't stay AHO!&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>自己検閲の重要さ</title><link href="http://yuseinishiyama.github.io/posts/2013/05/17/self-censorship/" rel="alternate"></link><updated>2013-05-17T00:16:00+02:00</updated><author><name>nishiyama101</name></author><id>tag:yuseinishiyama.github.io,2013-05-17:posts/2013/05/17/self-censorship/</id><summary type="html">&lt;p&gt;文章表現に関する、興味深い記事を発見した。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="685" name="685"&gt;&lt;/a&gt;&lt;a href=""&gt;「自分の書く文章は価値がない」を抜け出すライティング・マラソンという方法←自己検閲を振り切って書きなぐるために&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;書くことは、ほとんど必ず落胆を伴う（仕様だと思っていいくらいだ）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;文章を書く上でかならず障壁となるであろう「自己検閲の壁」をいかにして乗り越えるか、という内容である。まさに今ブログを書いている私にとって、こうした&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「書くことによって、書くようになる論」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;というのは、当然実感がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そもそも、あらゆる作業で、行動が動機を先んじることは珍しくない。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;こうした「作業興奮」をものにできるかどうかで、何かを成し遂げれるかどうかが決まる、といっても過言ではないだろう。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ところで、この記事で何よりも興味深いのが〈「作文のつまずき」の現れ方〉という図だ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://yuseinishiyama.com/wp-content/uploads/2013/05/sakubunno-tsumazuki.png"&gt;&lt;img alt="作文のつまずき" src="http://yuseinishiyama.com/wp-content/uploads/2013/05/sakubunno-tsumazuki.png" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（出典：『&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4183513081/readingmonkey-22/ref=nosim/"&gt;国語科授業の常識を疑う〈3〉作文
(市毛勝雄模擬授業の記録と分析)&lt;/a&gt;』p.60）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この図から導き出される結論の中で、最も妥当であるものは、ここで紹介している記事のような、&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「自分の文章が無価値に感じる、というつまずきを克服することで、平明達意の文章を書こう。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;というものであろう。だが、同時に私は、この図から別の重大な点を読み取った。それは&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「自分の文章は無価値に感じる、というつまずきは成熟過程のかなり後半にある。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ということだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前回の記事とやや内容が重複するが、どうも最近は「表現することは正義」みたいな風潮がある。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;少なくとも自分は子供の頃から「日本人はシャイだからなんたら」だとか、「そんなんじゃグローバル社会でうんたら」だとか、さらに  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ひどいのだと、「質問がなくても手を上げろ」とかいう無茶苦茶なことまで言われてきた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（これは一種の呪いのようなものだ。会議の場や就職活動の場などでの、本人でさえ不要だと気づいているあろうはずのあの全く意味を成さない発言から、その効果は明らかである。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;でも、「自分の発言は無価値じゃないか」という自己検閲が機能する前の段階で、「気後れ＝悪」みたいなことを教えるべきだろうか？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;むしろ、&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;①自己検閲が働いていることは正しい&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;②その段階に達したからこそ、あと少しで平明達意の表現ができる&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;③だから表現しましょう&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;という風に段階を踏むべきだ。&lt;br /&gt;
自己検閲が働いているということは、喜ぶべきことである。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自己検閲が働いているということは、それだけ可能性があるということである。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自己検閲が働いているということは、当意即妙の表現のための必要条件なのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして、私も自分の表現の稚拙さと、それに対する批判を「恐れているからこそ」&lt;br /&gt;
こうして、表現していこうと思っている。&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="nl"&gt;http:&lt;/span&gt;&lt;span class="c1"&gt;//readingmonkey.blog45.fc2.com/blog-entry-685.html&lt;/span&gt;
&lt;span class="s"&gt;&amp;quot;「自分の書く文章は価値がない」を抜け出すライティング・マラソンという方法←自己検閲を振り切って書きなぐるために&amp;quot;&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;</summary></entry><entry><title>それほどまでに言論は自由であるべきだろうか。</title><link href="http://yuseinishiyama.github.io/posts/2013/04/24/hello-world/" rel="alternate"></link><updated>2013-04-24T08:12:00+02:00</updated><author><name>nishiyama101</name></author><id>tag:yuseinishiyama.github.io,2013-04-24:posts/2013/04/24/hello-world/</id><summary type="html">&lt;p&gt;試しに「ブログ始めました」をGoogleで検索してみたところ、&lt;br /&gt;
約 220,000,000 件の検索結果がヒットした。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;無数のブログには、無数の「ブログを書く理由」があるだろうが、&lt;br /&gt;
私の場合、その理由は「自分自身のプロフィールを作成すること」にある。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このブログを見て、私がどんな人か、どんな思想を持っているか知ってほしい。&lt;br /&gt;
言ってしまえば「自己顕示欲」にほかならない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ところで、最近の成功哲学では、以下のようなものがもてはやされている。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;考えるより行動せよ。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;物事はシンプルに考えろ。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;いらないプライドを捨てろ。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;私はこれらの考えに異議をとなえたい。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;考えずに行動して成功したとしても、必ず、その「考えなしの部分」の尻拭いをした人がいる。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;熟慮せずに行動し、したり顔をしても、どこかでその配慮の無さに傷ついている人がいる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自由権が保証されている現代では、批判を受けると事あるごとに&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「言論の自由だ」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;とか&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「表現の自由だ」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;と反論する人がいるが、これらの権利は比較的新しいものであって、  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;それほど当たり前だと考えていいものではないし、これらの権利があるからと言って&lt;br /&gt;
自分の行動がもたらす結果を考慮しないのは、あまりに無責任だ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;行動力が悪だといいたいわけではない。&lt;br /&gt;
行動力はエンジンであって、必ず必要だ。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;だが、どうしてエンジンを制御するための「思考」がこれほど軽視されるのか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「ものづくり大国」と呼ばれた日本が、いつの間にか技術面でアメリカはもちろん、&lt;br /&gt;
アジア圏の他の国々などにも引けを取り出したのはなぜだろうか。&lt;br /&gt;
私は、ある部分では、行動力ありきの考え方に責任があるように思う。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;やれ起業だ、やれ社長だ、やれ上場だ、とやってきた人が肩で風を切る時代だが、  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;革新性や客観的に賛同可能な思想のないビジネスが、後世になにか残すはずがない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「ほんとうにこれぐらいでいいのだろうか」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「こんなものを世にだしたら恥ずかしくないだろうか」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「これで誰かを幸せにできるだろうか」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;こうした、「批判を恐れる心」として蔑まれているが、  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一方で、価値あるものをふるいにかけるフィルタとなる考えが、必要でないだろうか。&lt;br /&gt;
本当に行動力が必要なのは、このフィルタにかけた後である。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;批判への恐怖から、より賛同可能な方法・考えを練り、自分自身の考えの欠点を修正し、&lt;br /&gt;
その結果、恐れを乗り越えるだけの洗練された案が浮かんでくる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「恐れるな」は間違いだ、「恐れなくなるくらい考えろ」が正しい。&lt;br /&gt;
だからこそ、&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;行動する前に考えてしまう人。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;物事を複雑に考えてしまう人。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;プライドが高くて、失敗したくない人。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;そんな人こそ、行動するに値するのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;私たちの世代は子供の頃から、&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「日本人はディスカッションが下手だ」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「日本人はもっと積極性をもたないと国際社会でやっていけない」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;と教えられてきた。だが、これらの言葉の意味を&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「なんでもかんでも言う方が正しい」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;という意味にとらえてはいけない。ディスカッションの場では、自分自身で  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「今ここでするべきではない発言」や「調べれば分かる質問」や「他人を傷つける言動」  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;などを抑止する責任がある。それに、実際にその場で発言する必要の無い人間がいることも珍しくはない。ただ、その抑止が働き過ぎると有益な考えまでもが封殺されてしまうことがあるため、「極力」発言しましょう。ということである。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これは、裏を返せば、「黙っている人が意外とよい考えを持っている事が多い」ということに違いない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一躍時の人となったSteve Jobsの言葉&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Stay hungry,stay foolish.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;は、「バカ」肯定では決して無いはずだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「バカに\&amp;lt;ならないといけない&gt;人」はどんな人か、&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;もちろん&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「\&amp;lt;今は&gt;バカではない人」だ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;悩み、恐れ、考えた人こそ、「あえて」バカになろう。行動しよう。&lt;br /&gt;
そういうメッセージだと思いたい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;だから、私も、名も無き一個人の自己顕示欲丸出しの「バカ」なブログを書いていこうと思う。&lt;/p&gt;</summary></entry></feed>